\chapter{EGCO \LaTeX~Template}
\label{ch1:usingTemplate}
EGCO \LaTeX~ template จัดทำขึ้นนเพื่อใช้เป็นอุปกรณ์ในการทำเอกสารวิทยานิพนธ์ระดับปริญญาตรีของภาควิชา วิศวกรรมคอมพิวเตอร์ คณะวิศกรรมศาสตร์ มหาลัยมหิดล โดยมีวัตถุประสงค์เพื่อให้เกิดความง่ายต่อการจัดการรูปแบบเอกสารให้ตามมาตรฐานที่ได้กำหนดไว้ อีกทั้งยังเป็นการเตรียมความพร้อมสำหรับนักศึกษาในการจัดทำเอกสารเชิงวิชาการ สำหรับวารสาร หรือ งานประชุมวิชาการ 

\section{\LaTeX~ คืออะไร}
\LaTeX~ คือระบบการเตรียมเอกสารที่มักใช้สำหรับงานวิชาการโดยเฉพาะในด้านวิทยาศาสตร์ \LaTeX~
ไม่ใช่โปรแกรมประมวลผลคำแบบ Microsoft~Word แต่เป็นภาษาสคริปต์ที่ใช้สำหรับการสร้างเอกสาร   
ซึ่งทำให้ผู้เขียนไม่ต้องกังวลกับรูปแบบของเอกสาร มากเกินไป ช่วยให้ผู้เขียนสามารถมุ่งเน้นไปยังคุณภาพของเนื้อหาเอกสารได้อย่างเต็มที่

\LaTeX~ ประกอบด้วยไฟล์ 4 ประเภทด้วยกันได้แก่ คลาส (.cls), สไตล์ (.sty), TeX (.tex) และ
บรรณานุกรม (.bib)  อย่างไรก็ตามเฉพาะ “.tex” และ “.bib” เท่านั้นที่ผู้เขียนสามารถแก้ไขได้ ในขณะที่
ส่วนที่เหลือแนะนำสำหรับผู้ใช้ \LaTeX~ ที่มีประสบการณ์เท่านั้น

\section{โครงสร้างไฟล์ \TeX}
\label{ch1:sec:filestructure}
TEX(.tex) เป็นไฟล์ที่เก็บเนื้อหาของเอกสาร โครงสร้างมีรายละเอียดดังแสดงใน code ด่อไปนี้

\begin{lstlisting}[language = TeX, basicstyle=\scriptsize]
\documentclass[12pt]{book} %Include the extension book.cls 	
\	usepackage{packagename} %Use package packagename.sty
...
\begin{document} %Start content
  ...
  ...
  \bibliography{reference} %Create reference from reference.bib
\end{document} %End of content
\end{lstlisting}

คุณลักษณะของเอกสารจะถูกกำหนดโดยคลาส (.cls) ที่เรียกผ่านคำสั่ง "\textbackslash documentclass" โดยมีการรับค่าอินพุต 2 แบบ ซึ่งแยกจากกันด้วย วงเล็บเหลี่ยม [ ] และวงเล็บปีกกา \{ \} ใน \LaTeX มีการใช้วงเล็บเหลี่ยมสำหรับรับค่าอาร์กิวเมนต์ ที่เรียกว่า option argument ในขณะที่วงเล็บปีกกาจะใช้สำหรับการรับค่า อาร์กิวเมนต์หลัก หรือ mandatory argument ตามตัวอย่างจาก โค้ดตัวอย่างด้านบน documentclass ถูกเรียกใช้งานในรูปแบบเอกสาร (book) โดยมีขนาดตัวอักษรเริ่มต้นที่ใช้ในรูปแบบนี้คือ 12pt 

ในบรรทัดที่ 2 เป็นการเรียกใช้ package ซึ่งทำหน้าที่คล้าย library ของการเขียนโปรแกรมเช่น ภาษาซี หรือ ไพทอน ทำให้การเขียนผู้ใช้งาน \LaTeX ไม่จำเป็นต้องเขียนฟังก์ชันการใช้งานเอง ซึ่งการเรียกใช้ package จะการเขียน \LaTeX ทำได้ง่ายยิ่งขึ้น แพ็คเกจส่วนใหญ่สามารถดาว์โหลดได้จาก “https://ctan.org/” หรือจากเว็บไซต์ของผู้สร้างแพ็คเกจนั้นๆ

\LaTeX~ มีคุณสมบัติการใช้งานอีกแบบที่เหมือนกับการเรียกใช้ฟังก์ชันที่เรียกว่า enviromment การเริ่มต้นใช้งาน environment จะเริ่มต้นด้วย \textbackslash begin\{\} และสิ้นสุดที่ \textbackslash end\{\} 
ดังที่เห็นในบรรทัดที่ 3 \textbackslash begin\{docuement\} ... \textbackslash end\{document\} จะคล้ายกับฟังก์ชัน main() ในภาษาซี โดยภายในจะประกอบด้วยเนื้อหาและ environment อื่นๆ ที่ใช้สร้างเอกสารให้สมบูรณ์ 
ในบรรทัดที่ 7 จะมีการเรียกใช้คำสั่ง \textbackslash bibliography\{\} ซึ่งเป็นคำสั่งที่ใช้สร้างข้อมูลเอกสารอ้างอิง อินพุตของคำสั่งนี้คือไฟล์ .bib ที่อยู่ในไดเร็กทอรีเดียวกันของไฟล์ .tex

\section{การเปลี่ยนภาษา}
mahidol\_thesis.cls ถูกออกแบบมาให้ทำการสลับระหว่างภาษาไทย และ ภาษาอังกฤษ แบบอัตโนมัติ เมื่อมีการเปลี่ยนตัวอักษรสลับไปมา ระหว่างตัวอักษรภาษาไทย และ ตัวอักษรภาษาอังกฤษ \textbf{\emph{ไม่แนะนำให้ทำการการเปลี่ยนภาษาด้วยตนเองหากไม่มีความจำเป็น}}

\section{องค์ประกอบของเอกสารแม่แบบ}
\label{ch1:sec:filetype}
เอกสารแม่แบบประกอบด้วยส่วนต่างๆดังนี้ 
\begin{itemize}
    \item \textbf{mahidol\_thesis.cls}:คลาสไฟล์เพื่อใช้กำหนดรูปแบบเล่มวิทยานิพนธ์ของภาควิชาวิศวกรรมคอมพิวเตอร์
    \item \textbf{main.tex}: ไฟล์ข้อมูลรายละเอียดต่างๆสำหรับเล่มวิทยานิพนธ์
    \item \textbf{abstractENG.tex}: ไฟล์เนื้อหาบทคัดย่อภาษาอังกฤษ
    \item \textbf{abstractTH.tex}: ไฟล์เนื้อหาบทคัดย่อภาษาอังกฤษ
    \item \textbf{acknowledgement.tex}: ไฟล์เนื้อหากิตติกรรมประกาศ
    \item \textbf{chapterX.tex}: ไฟล์เนื้อหาบทต่างๆ
    \item \textbf{appendixX.tex}: ไฟล์เนื้อหาภาคผนวก
    \item \textbf{references.bib}: ไฟล์เอกสารอ้างอิงในรูปแบบ bib format
\end{itemize}

\section{การคอมไพล์เพื่อสร้างเอกสาร}
เนื่องจากมีการใช้ตัวอักษรภาษาไทยในการจัดทำเนื้อหา ดังนั้นเอกสารจำเป็นต้องถูกคอมไพล์ด้วย XeLaTeX แทนที่จะเป็น \LaTeX~ เหมือนดังเอกสารทั่วไป ดังนั้นการใส่หัวเอกสารดังแสดงในโค้ดด้านล่างจึงมีความจำเป็น
\begin{lstlisting}[language = TeX, basicstyle=\scriptsize]
%!TEX TS-program = xelatex
%!TEX encoding = UTF-7 Unicode

\documentclass{mahidol_thesis}
...
\end{lstlisting}

\section{การใช้งาน main.tex}
\label{ch1:sec:variable}
Main.tex เป็นเอกสารตั้งต้นเพื่อเรียกใช้งานเอกสาร .tex อื่นๆ รวมถึงเป็นที่เก็บตัวแปรต่างๆที่ใช้ในการสร้างเอกสารให้สมบูรณ์ โดยผู้ใช้งานต้องทำการคอมไพล์จากไฟล์นี้ ดังนั้นผู้เขียนวิทยานิพนธ์มีความจำเป็นต้องกำหนดรายละเอียดค่าที่เก็บในตัวแปรต่างๆที่อยู่ในไฟล์นี้เพื่อให้สามารถสร้างเอกสารได้อย่างถูกต้องสมบูรณ์ โดยตัวแปรที่ผู้ใช้งานจำเป็นต้องทำการกำหนดค่ามีดัง ตาราง~\ref{tab:variablel} หากตัวแปรใดไม่ถูกใช้ให้ผู้เขียนทำการ comment หรือลบตัวแปรนั้นออกจาก main.tex ตัวอย่างเช่น หากมีผู้เขียนร่วมจำนวน 2 คน ให้ผู้เขียนทำการคอมเม้นต์ตัวแปรของผู้เขียนร่วมที่ 3 ออกทั้งหมด (e.g. \textbackslash thesisThirdAuthorName) 
\begin{table}[hbt!]
\footnotesize
    \caption{ตัวแปรต่างๆใน main.tex}
    \centering
    \begin{tabularx}{\textwidth}{|l|X|}
    \hline
       \textbf{Variable} & \textbf{Definition}\\
    \hline
        \textbackslash thesisTitle & ชื่อหัวข้อวิทยานิพนธ์ภาษาอังกฤษ\\
    \hline
        \textbackslash thesisTitleTH & ชื่อหัวข้อวิทยานิพนธ์ภาษาไทย \\
    \hline
        \textbackslash thesisKeywords & คำสำคัญภาษาอังกฤษ\\
    \hline
        \textbackslash thesisKeywordsTH & คำสำคัญภาษาไทย \\
    \hline
        \textbackslash totalPageTH & จำนวนหน้าของวิทยานิพนธ์ (ตัวเลขไทย) โดยสามารถดูตัวเลขได้จากบทคัดย่อหน้าภาษาอังกฤษ \\
    \hline
        \textbackslash thesisXXXXTitleName & คำนำหน้าชื่อผู้เขียนภาษาอังกฤษ \\
    \hline
        \textbackslash thesisXXXXTitleNameTH & คำนำหน้าชื่อผู้เขียนภาษาไทย \\
    \hline
        \textbackslash thesisXXXXAuthorName & ชื่อผู้เขียนภาษาอังกฤษ \\
    \hline
        \textbackslash thesisXXXXAuthorNameTH & ชื่อผู้เขียนภาษาไทย \\
    \hline
        \textbackslash thesisXXXXAuthorLastName & นามสกุลผู้เขียนภาษาไทย \\
    \hline
        \textbackslash thesisXXXXAuthorLastNameTH & นามสกุลผู้เขียนภาษาอังกฤษ \\
    \hline
        \textbackslash thesisXXXXAuthorID & หมายเลขประจำตัวนักศึกษา\\
    \hline
        \textbackslash thesisXXXXAuthorBD & วัน-เดือน-ปี เกิด \\
    \hline
        \textbackslash thesisXXXXAuthorBP & จังหวัดที่เกิด \\
    \hline
        \textbackslash  thesisXXXXAuthorHC & รายละเอียดการศึกษาระดับมัธยมปลาย (แผนก-โรงเรียน-จังหวัด) \\
    \hline
        \textbackslash thesisXXXXAuthorTel & เบอร์โทรศัพท์ \\
    \hline
        \textbackslash thesisXXXXAuthorEmail & อีเมล์ \\
    \hline
        \textbackslash thesisGradDate & วัน-เดือน-ปี ภาษาอังกฤษ ที่จัดทำวิทยานิพนธ์ \\
    \hline
        \textbackslash thesisGradDateTH & วัน-เดือน-ปี ภาษาไทย ที่จัดทำวิทยานิพนธ์ \\
    \hline
        \textbackslash thesisAcademicYear & ปีการศึกษาที่จัดทำวิทยานิพนธ์ ภาษาอังกฤษ \\
    \hline
        \textbackslash thesisAcademicYearTH & ปีการศึกษาที่จัดทำวิทยานิพนธ์ ภาษาไทย \\
    \hline
        \textbackslash thesisDepENG & ชื่อภาควิชาภาษาอังกฤษ \\
    \hline
        \textbackslash thesisDepTH & ชื่อภาควิชาภาษาไทย \\
    \hline
        \textbackslash thesisAdv &  ตำแหน่ง-ชื่อ-นามสกุล อาจารย์ที่ปรึกษา ภาษาอังกฤษ \\
    \hline
        \textbackslash thesisAdvTH &  ตำแหน่ง-ชื่อ-นามสกุล อาจารย์ที่ปรึกษา ภาษาไทย \\
    \hline
        \textbackslash advDegree & วุติการศึกษาของอาจารย์ที่ปรึกษาภาษาอังกฤษ e.g. Ph.D. (Computer Engineering) \\
    \hline
        \textbackslash ChairTH &  ตำแหน่ง-ชื่อ-นามสกุล ประธานกรรมการ ภาษาไทย (โดยปรกติคืออาจารย์ที่ปรึกษา) \\
    \hline
        \textbackslash ChairDegree &  วุติการศึกษาของประธานกรรมการ ภาษาอังกฤษ \\
    \hline
        \textbackslash committeeXXXXTH &    ตำแหน่ง-ชื่อ-นามสกุล กรรมการ ภาษาไทย \\
    \hline
        \textbackslash committeeXXXXDegree & วุติการศึกษาของกรรมการ ภาษาอังกฤษ  \\
    \hline
    \end{tabularx}
    \label{tab:variablel}
\end{table}

\section{การจัดเรียงหน้าเอกสาร}
main.tex ประกอบไปด้วยส่วนหลักๆ 3 ส่วนด้วยกันคือ ส่วนกำหนดรูปแบบเอกสาร, ส่วนตัวแปรเพื่อใช้งาน และ ส่วนการจัดเรียงหน้าวิทยานิพนธ์ โดยสองส่วนแรกได้มีการกล่าวถึงไปแล้วใน หัวข้อที่~\ref{ch1:sec:filestructure} และ \ref{ch1:sec:variable} ส่วนการจัดเรียงหน้าเอกสารใช้เพื่อกำหนดลำดับก่อนหลังของหน้าเอกสารที่จะแสดงออกมาหลังจากทำการคอมไพล์ โดยปรกติแล้วไม่แนะนำให้ผู้เขียนทำการเปลี่ยนแปลงการจัดหน้าเอกสารด้วยตนเอง หากไม่มีความจำเป็น โดยการจัดเรียงหน้าเอกสารใน main.tex จะเป็นดังโค้ดที่แสดงดังต่อไปนี้ 
\begin{lstlisting}[language = TeX, basicstyle=\scriptsize]
\begin{document}
%---- Cover Page Section ------
\coverpageTH    % หน้าปกภาษาไทย
\coverpageENG   % หน้าปกภาษาอังกฤษ
\entitlepageOne % หน้าลายเซ็นรับรองจากกรรมการ ส่วนที่หนึ่ง
\entitlepageTwo % หน้าลายเซ็นรับรองจากกรรมการ ส่วนที่สอง
\biography      % ประวัติผู้วิจัย
\acknowledgement{acknowledgement.tex}   %หน้ากิตติกรรมประกาศ
%---- Front Page Section ------
\pagestyle{front}
\frontmatter
\abstractTH{abstractTH.tex}     %บทคัดย่อภาษาไทย
\abstractENG{abstractENG.tex}   %บทคัดย่อภาษาอังกฤษ
\tableofcontents    % สารบัญ
\newpage
\listoftables       % สารบัญตาราง
\newpage
\listoffigures      % สารบัญรูปภาพ
%---- Body -----
\pagestyle{chapter}
\mainmatter
\pagestyle{fancy}
\input{chapter1.tex}      % เนื้อหาบทที่ 1
\input{chapter2.tex}      % เนื้อหาบทที่ 2
\input{chapter3.tex}      % เนื้อหาบทที่ 3
\input{chapter4.tex}      % เนื้อหาบทที่ 4
\input{chapter5.tex}      % เนื้อหาบทที่ 5
\newpage
%---- Bibliography -----
\pagestyle{bibliography}
\bibliography{references}   % เอกสารอ้างอิงโดยบรรจุอยู่ใน references.bib
\bibliographystyle{IEEEtran} %กำหนดการแสดงผลเอกสารอ้างอิงตาม IEEE format
\newpage
%---- Appendix ----
\pagestyle{appendix}    
\appendix   
\input{AppendixA.tex}   %เนื้อหาภาคผนวก
\end{document}
\end{lstlisting}

การจัดเรียงหน้าเอกสารสามารถทำได้โดยการสลับบรรทัดของหน้าเอกสารประเภทต่างๆ โดยเอกสารที่อยู่บรรทัดบนจะอยู่ก่อนเอกสารที่อยู่ในบรรทัดล่างลงมา อย่างไรก็ตามเนื่องจากเอกสารแต่ละส่วนมีการใช้รูปแบบการจัดเรียงประโยคหรือขนาดตัวอักษรที่ต่างกัน ทำให้เมื่อมีการย้ายหน้าเอกสาร ไปจากส่วนนึงไปยังอีกส่วนนึง (เช่น ย้ายจากส่วน Body ไปยังส่วน FrontPage Section) อาจทำให้รูปแบบเอกสารเกิดความผิดพลาดขึ้นได้ ดังนั้นจึงไม่แนะนำให้ผู้เขียนทำการย้ายหน้าเอกสารไปยังส่วนอื่นหากไม่มีความจำเป็น

\section{การใส่เนื้อหาในเอกสาร}
การใส่เนื้อหาในเอกสารจะทำในเอกสาร .tex อื่นๆนอกเหนื้อจาก main.tex โดยประเภทของเนื้อหาจะเป็นไปตามประเภทของชนิดของไฟล์เอกสารดังที่อธิบายในหัวข้อ~\ref{ch1:sec:filetype}